\documentclass[t,xcolor=dvipsnames,8pt]{beamer}

\usepackage{calc}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{cancel}
\usepackage{spot}
% This file is a solution template for:

% - Talk at a conference/colloquium.
% - Talk length is about 20min.
% - Style is ornate.



% Copyright 2004 by Till Tantau <tantau@users.sourceforge.net>.
%
% In principle, this file can be redistributed and/or modified under
% the terms of the GNU Public License, version 2.
%
% However, this file is supposed to be a template to be modified
% for your own needs. For this reason, if you use this file as a
% template and not specifically distribute it as part of a another
% package/program, I grant the extra permission to freely copy and
% modify this file as you see fit and even to delete this copyright
% notice. 


\mode<presentation>
{
  \usetheme{default}
%  \setbeamercovered{transparent}
  \setbeamertemplate{navigation symbols}{}
}


\usepackage[english]{babel}
% or whatever

%\usepackage[latin1]{inputenc}
% or whatever

%\usepackage{times}
%\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{type1cm}
% Or whatever. Note that the encoding and the font should match. If T1
% does not look nice, try deleting the line with the fontenc.

\usepackage{amsmath}
%\usepackage{pdfanim}
%\usepackage{multimedia}
%\usepackage{movie15}
\usepackage{alltt}
\usepackage{spot}

\newcommand{\numb}[1]{\multicolumn{1}{r}{$#1\;\;\;\;$}}
\newcommand{\floor}[1]{\ensuremath{\left\lfloor #1 \right\rfloor}}

\title{Randwertaufgaben, Entwicklung in orthogonale Funktionen}
%\subtitle{Legendresche DGL, Legendre Polynome}

%\subtitle
%{Include Only If Paper Has a Subtitle}

\author{Stefan Boresch}
% - Give the names in the same order as the appear in the paper.
% - Use the \inst{?} command only if the authors have different
%   affiliation.

\institute{
  Department of Computational Biological Chemistry\\
  Faculty of Chemistry\\
  University of Vienna
}

\date{28. Juni 2021}
%\date{December 7, 2006}
%\date{July 11/12, 2008}

\subject{Mathematik f\"ur Biologische Chemie: Sturm Liouville, Randwert, orthogonale Funktionen}
% This is only inserted into the PDF information catalog. Can be left
% out. 


% If you have a file called "university-logo-filename.xxx", where xxx
% is a graphic format that can be processed by latex or pdflatex,
% resp., then you can add a logo as follows:

% \pgfdeclareimage[height=0.5cm]{university-logo}{university-logo-filename}
% \logo{\pgfuseimage{university-logo}}

% If you wish to uncover everything in a step-wise fashion, uncomment
% the following command: 

%\beamerdefaultoverlayspecification{<+->}


\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
%\frametitle{Lizenz}
\vspace*{1cm}

\begin{center}
Copyright (c) 2009,2020,2021 Stefan Boresch
\end{center}

\vspace*{1cm} Permission is granted to copy, distribute and/or modify
this document under the terms of the
\href{http://www.gnu.org/licenses/fdl.html}{\color{blue}GNU Free Documentation
License, Version 1.2} or any later version published by the Free
Software Foundation; with no Invariant Sections, no Front-Cover Texts,
and no Back-Cover Texts.  A copy of the license is included in the
section entitled "GNU Free Documentation License".
\end{frame}

\begin{frame}{Aktuelles}

  \begin{itemize}
  \item Reicht der 20.9. als 2. Pr\"ufungstermin?
    \item Umfrage zum Stoff der VO --- bitte teilnehmen!
    \end{itemize}
  \end{frame}

\begin{frame}{Thematik}
  \begin{itemize}
  \item Differentialgleichungen
    \begin{itemize}
    \item Anfangsbedingungen
    \item \alert{Randbedingungen}
      \end{itemize}
  \item Orthogonale Funktionen ($\sin nx$, $\cos mx$, \ldots)
    \item Mehr zu Randwertaufgaben --- Entwicklung in Eigenfunktionen / orthogonale Funktionen
  \end{itemize}
    \end{frame}

\begin{frame}{Anfangs- vs.\ Randbedingungen}
  \[y''+\alpha y=0\quad(\alpha>0)\qquad\Rightarrow\quad y=A\sin\sqrt{\alpha} x+B\cos\sqrt{\alpha} x\]

\visible<2->{  Bitte selbst nachrechnen: 
  \begin{itemize}
    \item $y(\pi/(4\sqrt{\alpha}))=1$, $y'(\pi/(4\sqrt{\alpha}))=0$ $\Rightarrow$ $A=\sqrt{2}/2$, $B=\sqrt{2}/2$
    \item<3-> $y(0)=1$, $y'(0)=0$ $\Rightarrow$ $A=0$, $B=1$
  \end{itemize}
  \visible<3->{Durch die ABen kann eine der beiden homogenen Lsg. wegfallen, aber es ergibt sich keine Bedingung \"ur $\alpha$ --- jedes $\alpha\in\mathbb{R}>0$ ist erlaubt}}

\visible<4->{\vspace*{2ex}{\bfseries Randbedingung (RB):} $y(\alert{0})=0$, $y(\alert{L})=0$
  \[y(0)=A\sin(\sqrt{\alpha}\, 0)+B\cos(\sqrt{\alpha}\, 0)=0\quad\Rightarrow\quad B=0\]
  \visible<5->{\vspace*{-2ex}\[y(L)=A\sin(\sqrt{\alpha}\,\alert{L})=0\]

    \vspace*{1ex}$A=0$ ist zwar eine M\"oglichkeit, aber nicht sehr zielf\"uhrend.}\visible<6->{ Somit
  \[\sin(\sqrt{\alpha}\,\alert{L})=0 \Leftrightarrow \sqrt{\alpha}L=n\pi\]
  \visible<7->{Anders ausgedr\"uckt, die \alert{DGL hat nur f\"ur bestimmte Werte von $\alpha$}, $\alpha_n=n^2\pi^2/L^2$ eine \alert{nichttriviale} L\"osung.}}}

\visible<8->{Man bezeichnet die $\alpha_n$ auch als Eigenwerte, und die dazugeh\"origen $\sin\sqrt{\alpha_n}x$ als Eigenfunktionen!}
  \end{frame}


\begin{frame}{Illustration des Ergebnisses}

  \[y_n=A\sin\sqrt{\alpha_n}x\qquad\alpha_n=\frac{n^2\pi^2}{L^2}\quad n\in\mathbb{Z}\]
  $A=1$, $n=0,\,1,\,2,\, 3$
  \begin{center}
    \includegraphics[width=8cm]{sinnx}
    \end{center}
  \end{frame}

    \begin{frame}{Randwertaufgabe --- Teilchen im Kasten}

      \[-\frac{\hbar^2}{2m}\frac{d^2\Psi(x)}{dx^2}=E\Psi(x)\qquad\Psi(0)=\Psi(L)=0\]
      \visible<2->{\[\frac{d^2\Psi(x)}{dx^2}+\frac{2mE}{\hbar^2}\Psi(x)=0\]}
      \visible<3->{\[\Psi''+\alpha\Psi=0\qquad \alpha=\frac{2mE}{\hbar^2}\qquad
\Psi(x)=A\sin\sqrt{\alpha}x+B\cos\sqrt{\alpha}x
\]}

      \visible<4->{Aus der Randbedingung $\sqrt{\alpha_n}=n\pi/L$ und $\Psi=A\sin\left(\frac{n\pi}{L}x\right)$}

\visible<5->{\vspace*{2ex}Setzt man aber jetzt in die Abk\"urzung $\alpha_n$ ein
\[\alpha_n=\frac{n^2\pi^2}{L^2}=\frac{2mE_n}{\hbar^2}\quad
E_n=\frac{n^2\pi^2\hbar^2}{2mL^2}=\frac{n^2h^2}{8mL^2}
\]
so erh\"alt man die bekannte Quantisierung der Energie. So wie hier gezeigt folgt die Quantisierung schon allein aus der mathematischen Struktur des Problems, insbesondere den RBen!}
    \end{frame}

    \begin{frame}{Verallgemeinerung des Orthogonalit\"atsbegriffs}

      In der Ableitung der Fourierreihen spielt die Orthogonalit\"at
      der Winkelfunktionen einen entscheidende Rolle, d.h.,
        \begin{eqnarray*}
    \int_{-\pi}^\pi \sin nx \cos mx \,dx & = & 0 \quad \text {f\"ur alle m, n}\\
    \int_{-\pi}^\pi \cos nx \cos mx \,dx & = & \pi\,\delta_{m,n} \quad (*)\\
    \int_{-\pi}^\pi \sin nx \sin mx \,dx & = & \pi\,\delta_{m,n}
  \end{eqnarray*}
 \[  (*)\qquad\int_{-\pi}^\pi \cos \alert{0}x \cos \alert{0}x \,dx  =  2\pi\]

 \visible<2->{Eines der \"Ubungsbeispiele zu Legendrepolynomen sollte plausibel gemacht
 haben, dass f\"ur diese
 \[\int_{-1}^{1}P_n(x)P_m(x)dx=\frac{2}{2n+1}\delta_{nm}\]
 gilt.}
 
      \end{frame}

    \begin{frame}{Verallgemeinerung des Orthogonalit\"atsbegriffs}
      Tats\"achlich gilt f\"ur viele Familien von Funktionen ein erweiterter
      Orthogonalit\"atsbegriff:
      \[\int_a^br(x)f_n(x)f_m(x)dx=C_n\delta_{nm}\]
      Beispiele f\"ur die $f_n(x)$
      sind z.B.\ $\sin nx$ oder $P_n(x)$; in beiden F\"allen ist die {\em Gewichtsfunktion} $r(x)=1$.
    \end{frame}


    \begin{frame}{Lineare DGLen und Randwertaufgaben}

      \begin{itemize}
      \item Frobenius
        \[        y''+A(x)y'+B(x)y=0\]
        bzw.
        \[a_0(x)y''+a_1(x)y'+a_2(x)y=0\qquad A(x)=\frac{a_1(x)}{a_0(x)}\quad
        B(x)=\frac{a_2(x)}{a_0(x)}\]
      \item<2-> Teilchen im Kasten / Randwertaufgaben:
        \[y''+\lambda y=0\qquad y(0)=y(L)=0\]
        $\lambda$ ``Teil der L\"osung'' --- RBen geben m\"ogliche Werte von $\lambda$ vor
      \item<2-> Legendresche DGL
        \[(1-x^2)y''-2xy'+\overbrace{n(n+1)}^\lambda y=0\]
        Endliche L\"osung nur wenn $n\in \mathbb{N}$

    \item<3-> Verallgemeinerte Formulierung der Aufgabe
              \[a_0(x)y''+a_1(x)y'+[a_2(x)+\alert{\lambda a_3(x)}]y=0\]
      mit RBen wie z.B.
      \[  y(a)=y(b)=0\quad a_0(x)\ne 0 \text{ f\"ur } a<x<b\]
      \end{itemize}
      \end{frame}
    

    \begin{frame}{Lineare DGLen und Randwertaufgaben}

      \[a_0(x)y''+a_1(x)y'+[a_2(x)+\alert<1-3>{\lambda a_3(x)}]y=0\]
      mit \alert<4>{RBen  wie z.B.
      \[  y(a)=y(b)=0\quad a_0(x)\ne 0 \text{ f\"ur } a<x<b\]}

      Um damit besser rechnen zu k\"onnen, verwenden wir eine andere Schreibweise
      \[\frac{d}{dx}\left[p(x)\frac{dy}{dx}\right]+[q(x)+\alert<1-3>{\lambda r(x)}]y=0\]

      \begin{itemize}
      \item<2-> Beispiel: Legendresche DGL:
        \[(1-x^2)y''-2x y' + n(n+1)y=0\]
        mit $a_0=(1-x^2)$, $a_1=-2x$, $a_2=0$, $a_3=1$, $\lambda=n(n+1)$, bzw.
        \[\frac{d}{dx}[(1-x^2)y']+n(n+1)y=0\]
        mit $p(x)=(1-x^2)$, $q(x)=0$, $\lambda=n(n+1)$, $r(x)=1$
      \item<3-> Allgemein (wenn nicht $a_1(x)=a_0(x)'$!):
        \[p(x)=\exp[\int^x \frac{a_1(x')}{a_0(x')}dx'],\quad
        q(x)=p(x)\frac{a_2(x)}{a_0(x)},\quad
        r(x)=p(x)\frac{a_3(x)}{a_0(x)}\]
        \end{itemize}
      
    \end{frame}

    \begin{frame}{Lineare DGLen und Randwertaufgaben}
      Im folgenden sind $p$, $q$, $r$ reellwertige Funktionen von $x$ und
      wir besch\"aftigen uns mit der L\"osung von DGLen der Form
      \[\frac{d}{dx}\left[p\,y'\right]+[q+\lambda\,r\,]y=0\]
      mit Randbedingungen f\"ur die Punkte $x=a$, $x=b$ und keinen singul\"aren Punkten auf $a<x<b$.

      \vspace*{2ex}Es sei jetzt $\varphi_1$ eine Eigenfunktion / L\"osung f\"ur $\lambda_1$, $\varphi_2$ eine Eigenfunktion / L\"osung f\"ur $\lambda_2$, die die RBen erf\"ullen.

      \vspace*{2ex}Was wir zeigen wollen, ist dass unter diesen Voraussetzungen $\varphi_1$ und $\varphi_2$ {\em orthogonal} gem\"a{\ss} der Definition $\int_a^b\varphi_1(x)\varphi_2(x)r(x)dx$ sind.
    \end{frame}


    \begin{frame}{Orthogonalit\"at von Eigenfunktionen}

      {%\small
        \begin{eqnarray*}
          \frac{d}{dx}\left[p\,\varphi_1'\right]+[q+\lambda_1\,r\,]\varphi_1&=&0\\
          \frac{d}{dx}\left[p\,\varphi_2'\right]+[q+\lambda_2\,r\,]\varphi_2&=&0
        \end{eqnarray*}
        \visible<2->{Mit $\varphi_2$ bzw.\ $\varphi_1$ multiplizieren und Differenz bilden
        \[
        \varphi_2\frac{d}{dx}\left[p\,\varphi_1'\right]-
        \varphi_1\frac{d}{dx}\left[p\,\varphi_2'\right]+
        (\lambda_1-\lambda_2)r\,\varphi_1\varphi_2=0
        \]
        \visible<3->{Umformen und links und rechts von $a$ nach $b$ (RBen!!) integrieren:
        \[
        (\lambda_2-\lambda_1)\int_a^br\,\varphi_1\varphi_2\,dx=
\int_a^b\left[        \varphi_2\frac{d}{dx}\left[p\,\varphi_1'\right]-
        \varphi_1\frac{d}{dx}\left[p\,\varphi_2'\right]\right]dx=
\]
\visible<4->{Rechts partiell integrieren (das ist die Begr\"undung, warum wir die DGL in dieser Form brauchen!)
\[=\Big[
\varphi_2\left[p\,\varphi_1'\right]-
        \varphi_1\left[p\,\varphi_2'\right]
        \Big]_a^b
-\int_a^b\underbrace{\Big[        \varphi_2'\left[p\,\varphi_1'\right]-
        \varphi_1'\left[p\,\varphi_2'\right]\Big]}_{=0}dx
\]
\visible<5->{Zusammengefasst und leicht umgeformt:
\[(\lambda_2-\lambda_1)\int_a^br\,\varphi_1\varphi_2\,dx=
\Big[p(x)\,\left\lbrace
\varphi_2\,\varphi_1'-
        \varphi_1\,\varphi_2'\right\rbrace
        \Big]_a^b
\]}}}}
      }
      \end{frame}

    \begin{frame}{Orthogonalit\"at von Eigenfunktionen}

      \[(\lambda_2-\lambda_1)\int_a^br\,\varphi_1\varphi_2\,dx=
      \Big[p(x)\,\left\lbrace
        \alert<2>{\varphi_2\,\varphi_1'-
        \varphi_1\,\varphi_2'}\right\rbrace
        \Big]_a^b
      \]

      \visible<2->{F\"ur die $\varphi_1$, $\varphi_2$ gelten an den Stellen $x=a$, $x=b$
weiters jeweils eine der folgenden Bedingungen:
      \begin{itemize}
      \item $\varphi(a)=0$ oder $\varphi(b)=0$
      \item $\varphi'(a)=0$ oder $\varphi'(b)=0$
      \item $\varphi(a)+\gamma\varphi'(a)=0$ oder $\varphi(b)+\gamma\varphi'(b)=0$
      \end{itemize}

      In jeder dieser Kombinationen verschwindet $\alert<2>{\varphi_2\,\varphi_1'-
      \varphi_1\,\varphi_2'}=(\varphi_2+\gamma\varphi_2')\,\varphi_1'-
      (\varphi_1+\gamma\varphi_1')\,\varphi_2'$ an den Stellen $x=a$, $x=b$.}

      \visible<3->{\vspace*{2ex}Die obige rechte Seite verschwindet weiters falls
      \begin{itemize}
      \item $p(a)=p(b)=0$ und $\varphi'$ f\"ur $a$, $b$ begrenzt ist
        \item $\varphi(b)=\varphi(a)$\;\;\;$\varphi'(b)=\varphi(a)'$ (periodische WH der Funktion of $(a,b)$
        \end{itemize}}

      \visible<4->{\vspace*{2ex}Unter diesen Bedingungen gilt
      \[\int_a^br(x)\,\varphi_1(x)\varphi_2(x)\,dx=0\qquad\text{if}\;\;\lambda_2\ne\lambda_1\]}

      
    \end{frame}

    \begin{frame}{Sturm-Liouville Theorie}

      Das L\"osen von DGLen
\[\frac{d}{dx}\left[p\,y'\right]+[q+\lambda\,r\,]y=0\]
      mit Randbedingungen wie auf der vorigen Folien gelistet wird
      als L\"osen von {\em Sturm-Liouville Problemen} bezeichnet. \visible<2->{In fast allen obigen F\"allen (RBen) kann weiters gezeigt werden, dass zu einem $\lambda_n$ genau eine Funktion $\varphi_n$ geh\"ort (abgesehen von einem multiplikativen Faktor).

      \visible<3->{\vspace*{2ex} Alle ``Namens DGLen'' (Bessel, Legendre, etc.) fallen in das obige Schema. Die RBen ergeben sich aus den naturwissenschaftlichen Anwendungen.

      \visible<4->{\vspace*{2ex} F\"ur die am h\"aufigsten vorkommenden Anwendungen sind auf dem Intervall $a<x<b$ die Funktionen $p(x)$, $r(x)$
      \"uberall positiv, und $q(x)\le0$. Die  Eigenwerte $\lambda_n$ sind
      in diesem Fall alle reell und positiv, die dazugeh\"origen Eigenfunktionen $\varphi_n(x)$ sind ebenfalls reell (oder k\"onnen leicht reell gemacht
      werden). Es gibt unendliche viele, aber diskrete Eigenwerte.}}}
      
      \end{frame}


    \begin{frame}{Entwicklung einer Funktion in Eigenfunktionen}

      \[f(x)=A_0\varphi_0(x)+A_1\varphi_1(x)+A_2\varphi_2(x)+\ldots\]

      \visible<2->{Mit den eben gezeigten Ergebnissen k\"onnen wir in Verallgemeinerung der
      Fourierentwicklung wie folgt vorgehen
      \[r(x)f(x)\varphi_k(x)=A_0r(x)\varphi_0(x)\varphi_k(x)+A_1r(x)\varphi_1(x)\varphi_k(x)+A_2r(x)\varphi_2(x)\varphi_k(x)+\ldots\]
         {\small            \[\int_a^br(x)f(x)\varphi_k(x)dx=
           A_0\int_a^br(x)\varphi_0(x)\varphi_k(x)dx+
           A_1\int_a^br(x)\varphi_1(x)\varphi_k(x)dx+\ldots\]}%

         \visible<3->{Wegen der allgemeinen Orthogonalit\"atsbeziehung reduziert sich das aber sofort
         auf eine Bestimmungsgleichung f\"ur die $A_k$
         \[\int_a^br(x)f(x)\varphi_k(x)dx=A_k\int_a^br(x){\color{blue}[\varphi_k(x)]^2}dx\]
         d.h.
         \[A_k=\int_a^br(x)f(x)\varphi_k(x)dx\Big/\int_a^br(x){\color{blue}[\varphi_k(x)]^2}dx\]

         \visible<4->{Ganz analog zur Entwicklung in Winkelfunktionen $\sin nx$, $\cos nx$ (Fourierentwicklung) kann man daher in Legendre-, Hermite usw. Polynome bzw. Funktionen entwickeln.}}}
       
         
    \end{frame}


    \begin{frame}

      \vspace*{2cm}
      \begin{center}{\Large

          Ende der VO\\[1cm]

          Danke f\"ur die Aufmerksamkeit\\[1cm]

          Alles Gute f\"ur die Pr\"ufung und viel Erfolg im weiteren Studium!
          
          }
        \end{center}
      \end{frame}
\begin{frame}
  $\;$
  \end{frame}


%---------------------------------------------------------------------

\input{gpl}


\end{document}

